% Пара 191216

\Subsection{Поле частных}

\Subsubsection{Вводные примеры}

\begin{remark}
  Здесь и далее ``$\rightsquigarrow$'' используется для обозначения мономорфизма (?).
\end{remark}

\begin{example}[1] Из целых чисел есть мономорфизм в дробные:

  $\Z \rightsquigarrow \Q$, $a \mapsto \frac{a}{1}$

  Вот так можно, например, определить $\Q$:
  
  $\Q := \Z \times (\Z \setminus \{0\}){/}_\sim$

  $\frac{a}{b} \sim \frac{c}{d} \iff ad = bc$
\end{example}

\begin{example}[2]
  Расширение предыдущего примера, $R \rightsquigarrow \Quot R$ (мономорфизм в $R \times (R \setminus \{0\}){/}_\sim$)
\end{example}

\begin{example}[3]
  $\Z \rightsquigarrow \R$
\end{example}

\TODO{wtf?}

$R \rightsquigarrow \psi G$, последнее~--- поле.

Существует поле $F$: $R \rightsquigarrow \phi F \rightsquigarrow \Theta G$.

\Subsubsection{Теорема}

\begin{theorem} Пусть $R$~--- область целостности (и, видимо, коммутативная).

  Тогда существует поле $F$ и мономорфизм $\phi\colon R \to F$, такие что
  для любого поля $G$ и мономорфизма $\psi\colon R \to G$
  $\exists! \Theta\colon F \to G$ гомоморфизм, т.ч. $\psi = \Theta \circ \phi$
\end{theorem}

\TODO{Возможно здесь уместна картинка}

\begin{proof}
  $R \times (R \setminus \{0\})$

  Определим $\sim$: $(a,\,b) \sim (c,\,d)$ если $ad = bc$, заметим, что оно является отношением эквивалентности:
  \exersize. Доказать это, не забудьте, что работаете в коммутативной области целостности.

  Рассмотрим $F := R \times (R \setminus \{0\}){/}_\sim$.

  Обозначим за $\frac{a}{b}$~--- класс $(a,\,b)$

  $\frac{a}{b}\frac{c}{d} := \frac{ac}{bd}$, $\frac{a}{b} + \frac{c}{d} := \frac{ad + bc}{bd}$

  \exersize \begin{compactenum}
  \item Докажите корректность определений операций $*$,$+$ (независимость от выбора элемента в классе эквивалентности)
  \item Проверьте, что $F$~--- кольцо, причём единице соответствует класс элемента $\frac{1}{1}$, а нулю $\frac{0}{1}$
  \item Проверьте, что $F$~--- поле, причём $(\frac{a}{b})^{-1} = \frac{b}{a}$
  \item Докажите существование мономорфизма $\phi\colon R \to F$, $x \mapsto \frac{x}{1}$ (можно доказать гомоморфность и тривиальность ядра $\phi$)
  \end{compactenum}

  $\Theta(\frac{a}{b}) := \psi(a) \psi(b)^{-1}$
  \begin{compactenum}
  \item Корректность
  \item Гомоморфность $+$: $\Theta(\frac{a}{b} + \frac{c}{d}) = \Theta(\frac{a}{b}) + \Theta(\frac{c}{d})$
  \item Гомоморфность $*$: $\Theta(\frac{a}{b} * \frac{c}{d}) = \Theta(\frac{a}{b}) * \Theta(\frac{c}{d})$
  \item Мономорфизм, ядро отображения является идеалом и либо тривильно либо совпадает со всем $F$, что соответсвует нулевому
    гомоморфизму (и неправда для $R \ne \{0\}$, что верно для областей целостности \TODO{факт-чек}).
  \end{compactenum}

  То ли TODO, то ли упражнение.

  $\psi = \Theta \circ \phi$: $\forall a \in R$ $\Theta(\phi(a)) = \Theta(\frac{a}{1}) = \psi(a)\psi(1)^{-1} = \psi(a)$  
\end{proof}

\begin{definition}
  Построенное поле $F$ называется полем частных кольца $R$ и обозначается $\Quot R$ (или $\mathrm{Frac} R$)
\end{definition}

\begin{remark} Докажем единственность $F$. $R \rightsquigarrow F$, $R \rightsquigarrow F_1$, в силу теоремы есть мономорфизм из $F$ в $F_1$,
  и из $F_1$ в $F$, поэтому $F$ изоморфно $F_1$. (рассмотрим композицию отображений, получим ненулевой автоморфизм, значит ядро тривиально)
\end{remark}

\begin{definition} Пусть $K$~--- поле,
  Определеим поле дробно-рациональных функций: $K(x) := \{ \frac{f(x)}{g(x)} \mid f, g \in K(x), g \ne 0\}$.
\end{definition}

\begin{remark} $K(x) = \Quot(K[x])$
\end{remark}

\Subsubsection{?}

Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов.

\begin{statement}
  $\forall \frac{a}{b} \in \Quot R$ можно представить в виде

  \large $\frac{a}{b} = \frac{a_1}{r_1^{k_1}} + \ldots + \frac{a_s}{r_s^{k_s}}$, где $r_i$ неприводимы.
\end{statement}
\begin{proof}
  $b = b_1 b_2$, где $(b_1,\,b_2) = 1$
  
  $\frac{a}{b_1 b_2} = \frac{ay}{b_1} + \frac{ax}{b_2}$, $\exists x, y \in R\colon 1 = b_1x + b_2y$, а значит $a = b_1 ax + b_2 ay$.

  Доказательство состоит из индукции по $s$, при чём первый пункт является как базой (для $s = 2$, $s = 1$ очевидно),
  так и переходом $s \rightarrow s + 1$
\end{proof}

Пусть $R$ евклидово кольцо с евклидовой нормой $\nu$

\begin{definition}
  $\frac{a}{r^k} \in \Quot R$, $\frac{a}{r^k}$ простейшая, если $\nu(a) < \nu(r)$
\end{definition}

\begin{statement}
  $\forall \frac{a}{b} \in \Quot R$ $\frac{a}{b} = \text{элемент из R} + \sum \text{простейших}$
\end{statement}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item По предыдущему утверждению достаточно рассмотреть только $\frac{a}{r^k}$, где $r$ неприводимый.
  \item $a = qr + r_0$, $\nu(r_0) < \nu(r)$ или $r_0 = 0$

    $\frac{a}{r^k} = \frac{q}{r^{k - 1}} + \frac{r_0}{r^k}$, где второе слагаемое неприводимо, а первое
    можно разложить индукцией по $k$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\Subsubsection{?}

\TODO{?}

$\R(x) = \Quot R[x]$, $Q(x) = c MULT (x - x_i)^{k_i} MULT (x^2 + q_j x + r_j)^{l_j}$

$\frac{P(x)}{Q(x)} = \ldots + \frac{A_i}{(x - x_i)^2} + \ldots + \frac{B_j x + C_j}{(x^2 + q_j + r_j)^{b_j}}$

$P$, $Q$~--- многочлены

\Subsubsection{Заключительные замечания}

Если $R$~--- область целостности, то можно построить поле $\Quot R$, ``насильно'' обратив все элементы.

$R \rightsquigarrow \Quot R$

Если есть делители нуля, то так сделать нельзя, но можно в качестве знаменателей взять только некоторое обратимое подмножество $S \subset R$:

$R \rightsquigarrow S^{-1} R$

$a, b \in S \implies ab \in S$, и $0 \notin S$.

На самом деле это достаточные условия на $S$.
